\section*{Bibliografía}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografía}

\begin{itemize}
    \item Cerquera Losada, O. H., Conde Córdoba, K., \& Amaya González, M. D. (2025). Brecha digital y rendimiento académico en Colombia: Acceso a TIC durante la pandemia. Revista Interamericana de Investigación Educación y Pedagogía RIIEP, 19(1). \url{https://doi.org/10.15332/vd7jb409}
    \item Chapman, P., Clinton, J., Kerber, R., Khabaza, T., Reinartz, T., Shearer, C., \& Wirth, R. (s. f.). Step-by-step data mining guide.
    \item Departamento Nacional de Planeación (DNP). (2025). Tipologías de las entidades territoriales para el reconocimiento de capacidades: Resultados para la vigencia 2025. \url{https://colaboracion.dnp.gov.co/CDT/Desarrollo\%20Territorial/Desempeno\_Fiscal/4.\%20Resultados\%20Tipolog\%C3\%ADas\%202025.pdf}
    \item Bancolombia. (s.f.). Cobertura de internet en Colombia para la productividad empresarial. \url{https://www.bancolombia.com/empresas/capital-inteligente/actualidad-economica-sectorial/panorama-cobertura-internet-colombia}
    \item Departamento Administrativo Nacional de Estadística (DANE). (2024). Cuentas departamentales: Producto interno bruto por departamento, 2024 preliminar. \url{https://www.dane.gov.co/files/operaciones/PIB/bol-PIBDep-2024pr.pdf}
    \item Departamento Administrativo Nacional de Estadística (DANE). (2024). Pobreza multidimensional en Colombia: Año 2024. Boletín técnico. \url{https://www.dane.gov.co/files/operaciones/PM/bol-PMultidimensional-2024.pdf}
    \item Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (MinTIC). (2023). Índice de Brecha Digital 2023. \url{https://colombiatic.mintic.gov.co/679/articles-396961\_recurso\_1.pdf}
    \item Fundación Empresarios por la Educación (ExE). (2025). Análisis de resultados de Saber 11º 2024. \url{https://www.fundacionexe.org.co/wp-content/uploads/2025/03/Saber-11-2024.pdf}
    \item Notas de Investigación - Icfes, \url{https://www.icfes.gov.co/wp-content/uploads/2025/06/Nota-de-investigacion-Fundesarrollo.pdf}
    \item Apache Software Foundation. (2024). \textit{Apache Spark 3.5.2 Documentation}. \url{https://spark.apache.org/docs/3.5.2/}
    \item Apache Software Foundation. (2023). \textit{Apache Hadoop 3.3.6 Documentation}. \url{https://hadoop.apache.org/docs/r3.3.6/}
    \item Meng, X., Bradley, J., Yavuz, B., Sparks, E., Venkataraman, S., Liu, D., Freeman, J., Tsai, D., Amde, M., Owen, S., Xin, D., Xin, R., Franklin, M. J., Zaharia, M. (2016). MLlib: Machine Learning in Apache Spark. \textit{Journal of Machine Learning Research}, 17(34), 1-7. \url{https://www.jmlr.org/papers/v17/15-237.html}
    \item Breiman, L. (2001). Random Forests. \textit{Machine Learning}, 45, 5-32.
    \item MacQueen, J. (1967). Some methods for classification and analysis of multivariate observations. En L. M. Le Cam y J. Neyman (Eds.), \textit{Proceedings of the Fifth Berkeley Symposium on Mathematical Statistics and Probability} (Vol. 1, pp. 281-297). University of California Press.
    \item Rumelhart, D. E., Hinton, G. E., \& Williams, R. J. (1986). Learning representations by back-propagating errors. \textit{Nature}, 323, 533-536.
\end{itemize}